
\chapter*{Agradecimientos}\label{agradecimientos_chapter}  
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect{Agradecimientos}}
\thispagestyle{empty}
\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}
%Agradecimientos
%
%dadsadsad
%
%as
%dasdas
%d
%sa
%dsad
%
%
%
%sd
%as
%dsa
%d
%
%
%
%adsasda

%



\noindent
A menudo he escuchado que esta es la parte que más difícil resulta redactar; coincido con ello, pero también tengo claro que es la que más he disfrutado escribiendo. 

\vspace{0.3cm}

Ahora que ya se termina esta etapa de mi vida con la consecución de esta tesis doctoral, es momento de hacer balance y de agradecer a las personas que han intervenido en este gran logro; porque es también gracias a ellos.

En primer lugar, quiero agradecer a mis queridos directores, Dr. Manuel Enciso y Dr. Carlos Rossi, la dirección de la tesis y todo lo que me habéis enseñado, pero en especial, vuestro trato, con el que siempre me habéis hecho sentir uno de vosotros, y donde la acogida siempre ha sido la mejor; por todo ello, gracias.

Manolo, me has dirigido: el proyecto fin de carrera de la ingeniería técnica de sistemas, el proyecto fin de carrera de la ingeniería superior, el trabajo fin de máster, y ahora, la tesis doctoral. Quiero decirte que me siento orgulloso de ello, y que si tuviera que volver a recorrer todo ese camino, volvería a pedirte que estuvieras de nuevo a mi lado; por todo ello, gracias.

Carlos, lo primero es decirte que ojalá nos hubiéramos conocido antes. Además de por la dirección de la tesis, también quiero darte las gracias por haber buscado siempre posibilidad de financiación para que pudiera afrontar este periodo de investigación con un respaldo; por todo ello, gracias.

Gracias a mis coautores: Dr. Pablo Cordero, Dr. Ángel Mora, Dr. Antonio Guevara, ha sido un placer publicar a vuestro lado; a la Dra. Llanos Mora como tutora de tesis; al Dr. Antonio Vallecillo por buscar un contacto en el momento preciso; al Dr. Darío Guerrero y al Dr. Rafael Larrosa por el apoyo en el Centro de Supercomputación.

Quiero hacer mención especial al Dr. Sergio Gálvez. Sergio, ha sido una gran suerte tenerte cerca para dudas y consejos, y en realidad, por el simple hecho de conversar contigo. Siempre me has apoyado y valorado mucho, y eso significa mucho para mí; por todo ello, gracias.

Ahora, quiero darte las gracias a ti, mi querida Aurora, por ser mi apoyo y ánimo diario e incondicional, por quererme siempre cada día y entender mi insaciable inquietud, y por haber vivido juntos todos estos éxitos que la vida nos está deparando, que seguro, a tu lado, serán muchos más.

Lo primero que quiero decirle a mi padre y a mi madre es: lo he conseguido. Gracias por darme el mejor entorno familiar posible, por vuestro interminable esfuerzo y por inculcarme la vital importancia de la educación y el saber. Ahora es momento de recoger los frutos y disfrutar de lo que hemos conseguido todos juntos. 

Gracias también a ti, hermano, por ser la persona que más me ha enseñado en la vida y de quien sigo aprendiendo a cada momento juntos. Gracias por estar siempre disponible y por encauzarme y guiarme por el infinito camino de la Ciencia.

Quiero hacer un guiño a mis profesores de la niñez, D. Justo, D. Julián, D. Luis y D. Andrés, por construir a tan temprana edad, unos sólidos cimientos sobre los que crecer.

Seguramente olvide alguien, no obstante, gracias a toda persona que hasta el día de hoy me haya enseñado cualquier cosa, pues para mí, lo más importante es el \textit{Conocimiento}.


% =====================================================================
% =====================================================================
% =====================================================================